\chapter{Capítulo 4: (TODO: título del capítulo)}
\label{cap:capitulo4}
\sloppy

\section{(TODO: poner nombre)}

Derivar archivos de formato MEI y XML directamente como texto a un LLM general como Gemini dificulta mucho la extracción de información; el modelo tiende a perderse entre la jerarquía de etiquetas de estos ficheros. Procesar los documentos de formato MSCZ supone un desafío mayor para estos modelos, ya que no representan directamente las partituras, sino que son archivos binarios comprimidos que contienen la partitura correspondiente, así como otros metadatos relacionados con la obra y archivos de configuración.

Si, en lugar de intentar analizar una sola partitura, se realizan búsquedas complejas sobre términos musicológicos y técnicos, que exijan cálculos métricos y musicales avanzados, sobre todas las obras del dataset, entonces, los modelos de lenguaje generales resultan incapaces de enfrentarse a estos desafíos.

Para solucionar estas limitaciones, se ha diseñado e implementado un sistema de análisis musical automatizado basado en una arquitectura con herramientas robustas y orientadas a la teoría y análisis de música folclórica y popular. Ya que estas herramientas se encargan de analizar simbólicamente las obras musicales, los modelos no tienen que encargarse de realizar las tediosas búsquedas entre las miles de obras que componen el corpus, sino que su labor se facilita, pudiendo realizar consultas simples en una base de datos compuesta por la información extraída previamente de las canciones. Para obtener la información que describe las obras se ha optado por utilizar la librería \textit{music21}.

Una vez realizado el preprocesamiento del corpus, el usuario ya puede realizar consultas a la herramienta. Para responder, el modelo accede a la base de datos con la información sobre las obras a través de una arquitectura MCP (\textit{Model Context Protocol}) que proporciona los recursos necesarios para extraer la información relevante con \textit{queries}.

Durante el proyecto se ha desarrollado un sistema de análisis musical bajo una arquitectura secuencial dividida en cinco fases diferenciadas:
\begin{itemize}
\item \textbf{Fase de descubrimiento de archivos.} Inspección recursiva del directorio raíz del corpus para identificar y catalogar archivos con extensiones compatibles (.xml, .musicxml, .mxl, .mei, etc.).
\item \textbf{Fase de preprocesamiento y normalización de archivos.} Limpieza de cadenas de texto para corregir la aparición de, por ejemplo, caracteres no aptos o espacios en los nombres de archivo de las obras, e incompatibilidades de sintaxis entre herramientas como \textit{music21} y los formatos utilizados antes de la llamada al intérprete musical.
\begin{itemize}
\item \textbf{Procesamiento específico de documentos MSCZ.} Los ficheros MSCZ son archivos binarios comprimidos por MuseScore que contienen una partitura en formato MSCX, metadatos sobre la obra, como archivos de configuración, audio, renderizado, y otros recursos. Al ofrecer este tipo de documentos a los modelos, estos no interpretan la partitura comprimida, sino que analizan el fichero binario que envuelve el resto de información. 

Respuesta de Gemini 2.5 Flash al intentar procesar un documento MSCZ:
\textit{I cannot provide information about "the song" without more specific details. The search results contain technical file information such as `score\_style.mss`, `568.mscx`, `audiosettings.json`, and `viewsettings.json`, which appear to be related to a music score file and its settings, but do not identify a particular song by title, artist, or content.}

Para procesar y extraer la información musicológica de la obra, se descomprime primero el documento para separar la partitura y posteriormente se analiza de manera genérica, siguiento el procedimiento utilizado para otros tipos de archivos, como MEI o XML.
\end{itemize}
\item \textbf{Fase de análisis simbólico y extracción de metadatos.} Carga de la información sobre cada obra en memoria para extraer de ella datos como la tonalidad, el compás, el tempo, la inferencia híbrida de la tonalidad y la detección de patrones rítmicos.
\item \textbf{Fase de análisis semántico de la lírica mediante LLMs locales.} Extracción del texto lírico estructurado de cada obra y su posterior envío a un LLM local para su etiquetado. El modelo determina qué temas trata la letra, asignándole, como máximo, cuatro temáticas a cada canción (Nana, Religión, Naturaleza, Picaresca, Amor, etc.).
\item \textbf{Fase de consolidación, estructuración y almacenamiento en la base de datos SQLite.} Compilación de los diccionarios que contienen las características mencionadas con anterioridad y su exportación a una base de datos SQLite.
\end{itemize}

(TODO: ¿se añade el prompt?)

\section{Herramientas desarrolladas para la extracción de información de las obras}
(TODO: Desarrollar las explicaiones de las herramientas (una subsección por temática/herramienta))

Para mejorar el rendimiento de la búsqueda de características concretas en el corpus se han diseñado e implementado una serie de funciones que abordan de manera más específica y técnica, basándose en teoría musical, los desafíos de extracción musical y semántica que presentan los motores de búsqueda con modelos de IA generales.

\subsection{}

\subsection{Extracción de sustantivos y nombres propios (personas, lugares...) de la lírica de la obra}
Con el objetivo de enriquecer el análisis temático de las obras, se ha implementado una herramienta que recorre la letra de cada canción para identificar y extraer los sustantivos y nombres propios presentes en ella. Esta información puede ser crucial para determinar los temas tratados en la obra, así como para realizar análisis comparativos entre distintas canciones, autores o regiones.

El método utilizado para hacer esta identificación de etiquetas es \verb|_extraer_sustantivos_y_propios|.

Esta implementación se diseñó con el objetivo de identificar y extraer automáticamente los sustantivos comunes y los nombres propios presentes en las líricas de las canciones en español del corpus. Para ello se apoya en técnicas de procesamiento del lenguaje natural implementadas mediante la biblioteca spaCy y su modelo lingüístico para español.

En una primera fase, el texto es sometido a un análisis morfosintáctico que permite obtener información gramatical de cada token. Los términos clasificados como sustantivos comunes (NOUN) son normalizados mediante lematización y convertidos a minúsculas con el fin de unificar diferentes variantes flexivas bajo una misma representación léxica. Esta normalización reduce la dispersión terminológica y facilita posteriores tareas de análisis cuantitativo o comparación semántica.

Paralelamente, los elementos identificados como nombres propios (PROPN) son extraídos conservando su forma original. Esta decisión metodológica permite mantener la integridad de la información nominal y preservar las mayúsculas características de entidades específicas nombradas.

Con el objetivo de mejorar la cobertura de la detección de entidades, se incorpora una segunda etapa basada en reconocimiento de entidades nombradas (Named Entity Recognition). En esta fase se identifican entidades correspondientes a personas, ubicaciones y organizaciones, incluyendo expresiones compuestas formadas por múltiples palabras. Este mecanismo complementa la clasificación gramatical tradicional y permite capturar entidades complejas.

Los elementos extraídos se almacenan eliminando automáticamente posibles duplicados. Posteriormente, los resultados son ordenados y agregados en dos categorías diferenciadas: sustantivos comunes y nombres propios. La salida final se presenta en forma de diccionario estructurado que facilita su integración en etapas posteriores del flujo de procesamiento.

Adicionalmente, el procedimiento incorpora un mecanismo de respaldo para entornos en los que el modelo lingüístico no se encuentre disponible. En tales situaciones, la identificación de nombres propios se realiza mediante una heurística basada en patrones ortográficos (detección de palabras que comienzan por letra mayúscula). Aunque este enfoque ofrece una aproximación básica para la identificación de entidades nominales, no proporciona la precisión necesaria para la extracción fiable de sustantivos comunes, por lo que dicha funcionalidad queda supeditada a la disponibilidad del modelo de PLN.

\subsection{Identificación de saltos melódicos entre barras de compás (intervalos frontera)}
Otra característica útil a identificar recoge los intervalos entre compases, lo que puede aportar al análisis general de la obra información relativa a los fraseos y las estructuras melódicas de la obra. Esto también puede ayudar a identificar estructuras melódicas características de ciertas culturas y regiones, permitiendo así realizar un análisis comparativo entre distintas músicas tradicionales. Además, para responder a una de las preguntas de test orientadas a probar el sistema, con esta implementación también se pretende identificar cuál es intervalo frontera más frecuente.

Con esta implementación no se pretende sólo identificar el salto melódico entre compases, sino también poder identificar las ligaduras que unen notas pertenecientes a distintos compases. En este caso, no existe un salto melódico ni un nuevo ataque en el compás posterior, sino una extensión rítmica. Esta herramienta filtra también esos casos.

Los métodos utilizados para hacer esta identificación de intervalos son \verb|_extract_measure_boundary_intervals| y \verb|_calculate_most_frequent_boundary_interval|.

\begin{itemize}
\item \textbf{Extractor de intervalos frontera \texttt{\_extract\_measure\_boundary\_intervals}.} Recorre secuencialmente la obra y extrae los intervalos melódicos que conectan el último evento sonoro de un compás con el primer evento sonoro del compás siguiente. Para evitar ambigüedades derivadas de la escritura polifónica, el análisis se realiza sobre las partes o voces disponibles de manera independiente. En cada cambio de compás sólo se analizan las notas y acordes presentes; los silencios se excluyen. Con el fin de identificar únicamente movimientos melódicos reales, la función ignora aquellos casos en los que la primera nota del compás siguiente constituye la continuación de una ligadura de prolongación. En tales situaciones no existe un nuevo ataque sonoro y, por tanto, no puede considerarse que se produzca un nuevo intervalo melódico. Cuando la frontera es válida para el análisis, se calcula la distancia en semitonos entre la última nota del compás precedente y la primera del compás siguiente. En el caso de los acordes, se toma como referencia la nota más aguda de cada uno. Los intervalos obtenidos se almacenan como valores enteros con signo, donde los valores positivos indican movimiento ascendente, los negativos movimiento descendente y el valor cero la repetición de la misma altura.
\item \textbf{Contador de intervalos frontera \texttt{\_calculate\_most\_frequent\_boundary\_interval}.} Recibe la colección de intervalos obtenidos y determina cuál de ellos aparece con mayor frecuencia a lo largo de la obra. Para facilitar la interpretación de los resultados, los intervalos se representan mediante una notación con signo explícito (por ejemplo, «+2», «-5» o «0»). Posteriormente se contabiliza la frecuencia de aparición de cada intervalo y se identifica el más común junto con el número de veces que ocurre.
\end{itemize}

\subsection{Identificación del uso de la etiqueta <sb /> (system break) en archivos MEI}
Una de las preguntas orientadas a probar el sistema de búsqueda basándose en la estructura interna del archivo de la obra buscaba identificar si, en algunos casos, la aparición de etiqueta <sb /> (system break) en archivos MEI coincide con el final de una frase musical lógica. Para comprobar que esta condición se cumple, se verifica la puntuación de la última sílaba cantada antes del salto.

Aunque music21 es excelente para extraer alturas e intervalos, a menudo abstrae o separa los elementos de diseño visual (como <sb /> o saltos de sistema) en capas independientes, perdiendo su posición secuencial exacta respecto a las etiquetas de compás (<measure>) del archivo original.
Por ello, y dado que la condición específica que se busca sólo aparece en archivos con formato MEI, la solución ideal es diseñar una herramienta que parsee directamente el archivo como un árbol XML mediante \verb|xml.etree.ElementTree|.

El método utilizado para hacer esta identificación de etiquetas es \verb|_analizar_frases_sb_mei|.

Tras procesar inicialmente el archivo XML, se localizan todas las secciones musicales (<section>) y se analizan secuencialmente sus elementos en busca de etiquetas <sb />. Por cada salto de sistema identificado, la función localiza el compás (<measure>) inmediatamente anterior y extrae las sílabas líricas (<syl>) contenidas en él. A continuación, examina la última sílaba del compás y comprueba si finaliza con algún signo de puntuación considerado delimitador de frase (punto, coma, punto y coma, signo de exclamación, signo de interrogación o puntos suspensivos). Cuando esta condición se cumple, el salto de sistema se considera coincidente con el final de una frase lógica.

El procedimiento contabiliza tanto el número total de etiquetas <sb /> presentes en el documento como el número de aquellas que cumplen el criterio anterior. Finalmente, devuelve un resumen indicando si el archivo contiene saltos de sistema, cuántos se han localizado, cuántos coinciden con finales de frase y si la totalidad de ellos cumple esta correspondencia.

La función incluye además mecanismos de validación para asegurar que el archivo analizado posee extensión .mei y para gestionar posibles errores durante la lectura o el procesamiento del XML. En ausencia de etiquetas <sb />, informa explícitamente de esta circunstancia en el resultado devuelto.

\subsection{(TODO: Convertir esta lista de herramientas en subsecciones)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Robustez en el parseo y extracción híbrida de metadatos.} Dadas las limitaciones de \textit{music21} a la hora de procesar ciertos metadatos estructurados de los archivos, se ha implementado un sistema que reemplaza los atributos de posición de sílaba problemáticos (como \textit{wordpos="s"} por \textit{"i"}) y genera un archivo temporal que se parsea si generar excepciones. Además, si el archivo a procesar es de formato MEI, aparece en el proceso un scraper personalizado, encargado de extraer datos vitales omitidos habitualmente por la importación estándar, como la autora o la armadura de la obra.
\item \textbf{Heurística de inferencia híbrida de tonalidad.} En algunos casos, el analizador de \textit{music21} falla debido a la brevedad o falta de cierta información de las piezas del corpus. Para solucionar este problema se ha implementado un algoritmo híbrido basado en teoría modal e instrumental que analiza toda la obra con el objetivo de determinar su tonalidad. La herramienta pasa por las siguientes fases:
\begin{itemize}
    \item Extrae el número de alteraciones (sostenidos o bemoles) de la armadura de la obra.
    \item Identifica una potencial tónica analizando la última nota de la obra, asumiendo el principio musicológico de la resolución cadencial sobre la tónica.
    \item (TODO: no me gusta cómo hago este cálculo) Si la última nota coincide con una de las dos opciones relativas de la armadura (Mayor o menor), se escoge dicha tonalidad. Si no coincide (por ejemplo, en el caso de obras inconclusas o modales), calcula la frecuencia de aparición de ambas tónicas candidatas a lo largo de la obra, asignando la tonalidad al modo con mayor peso estadístico.
\end{itemize}
\item \textbf{Algoritmo de inferencia de modo musical.} El analizador por defecto de \textit{music21} utiliza el algoritmo de Krumhansl-Schmuckler, que compara la distribución de notas con perfiles de tonalidades mayores y menores. Como no modela explícitamente modos (dórico, frigio, etc.), una pieza modal puede clasificarse erróneamente como la tonalidad mayor o menor más cercana. En este caso, para identificar el modo de la obra, se siguen los siguientes pasos:
\begin{itemize}
    \item Identifica la tónica de la obra. En este caso, se escoge la última nota de la obra, asumiendo que, generalmente, en la música folclórica, la última nota de la melodía es la tónica que resuelve la obra.
    \item Analiza la distancia en semitonos de cada uno de los intervalos con respecto a la tónica y mide cuál de las estructuras modales existentes coincide más con el esquema de intervalos recopilado.
\end{itemize}
\item \textbf{Algoritmos de detección rítmica avanzada.}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Hemiolias horizontales.} Evalúa el mapa global de tiempos de ataque de un compás. Si una pieza en $6/8$ (métrica binaria de subdivisión ternaria) presenta ataques exclusivos en subdivisiones de negra regular (0.0, 1.0, 2.0), se clasifica como una mutación interna a sensación de $3/4$. A la inversa, si un compás de $3/4$ agrupa sus ataques únicamente en 0.0 y 1.5 (dos pulsos de negra con puntillo), se cataloga como estructura hemiólica horizontal binaria.
    \item \textbf{Hemiolias verticales.} Analiza la polifonía o la existencia de múltiples capas internas con distintas distribuciones de ataques en un mismo compás. El algoritmo extrae y compara las matrices de los tiempos de ataque de todas las combinaciones de voces posibles en el compás. Si se detecta que la voz $i$ ejecuta un patrón puramente binario mientras la voz $j$ ejecuta simultáneamente uno ternario, el compás se etiqueta positivamente como hemiola vertical o polirritmia.
    \item \textbf{Síncopas.} El sistema examina la interacción de cada nota con la estructura de acentos del compás. Una síncopa aparece formalmente cuando una nota se inicia en un pulso débil, pero su duración se prolonga lo suficiente para atravesar un acento mayor que en el que comenzó.
    \end{itemize}
\item \textbf{Extracción lírica e integración con LLM local.} Para realizar el análisis poético de temas sobre las obras se ha implementado una función que recorre linealmente la partitura, extrayendo las cadenas de texto asociadas a las sílabas de los versos y consolidándolas en un texto continuo, facilitando así la tarea de análisis del LLM. Posteriormente, el título extraído de la pieza y la letra consolidada se introducen en un $prompt$ estructurado enviado al modelo. El modelo de lenguaje se configura mediante un rol de sistema (experto en musicología y folklore) que lo obliga a devolver exclusivamente un esquema en formato JSON con los temas que describen la obra. Esto permite la automatización del proceso, obteniendo el análisis temático de un LLM dentro de variables limpias y organizadas, sin necesidad de realizar un etiquetado manual.
\item \textbf{Almacenamiento en la base de datos SQLite.} Tras seguir todo el procedimiento de extracción de información, todos los datos se vuelcan en la base de datos pertinente.
\end{itemize}

\subsection{(TODO: estructurar bien, so sé si poner esta sección aquí) Problemas encontrados al implementar ciertas herramientas}
En el proceso de identificación e inferencia de ciertos datos de las obras para aportar más información a las consultas, se ha encontrado una serie de problemas tras implementar ciertas funcionalidades.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Identificación e inferencia mixta de región geográfica de procedencia.} Para determinar el origen geográfico de una obra, se ha implementado una herramienta que sigue un proceso en el que se incluyen fases tanto deterministas como de inferencia por parte de LLMs.
\end{itemize}

\section{Ventajas que ofrece la metodología escogida para la herramienta desarrollada}
\begin{itemize}
\item \textbf{Escalabilidad del corpus.} Ya que la complejidad computacional sólo se aprecia en la fase de preprocesamiento, al analizar de manera lineal todas las obras, a la hora de formular las preguntas, el sistema se limita a hacer consultas concretas a la base de datos SQLite, ahorrando así tiempo y recursos.
\item \textbf{Precisión en las respuestas.} Al recibir directamente las respuestas desde una base de datos llena de información fiable introducida por las funciones desarrolladas basándose en estándares de teoría musical, es menos probable que el modelo invente datos sobre las obras, ya que todo lo que debe responder está incorporado en la salida de la consulta.
\item \textbf{Rapidez y ligereza en el almacenamiento.} El contexto proporcionado al modelo pasa de estar compuesto por miles de archivos que requieren demasiado espacio de almacenamiento a ocupar unos pocos bytes de JSON estructurado. Además de ser un beneficio para el almacenamiento, también lo es para la velocidad de respuesta.
\end{itemize}