\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\label{cap:conclusiones}

Este trabajo se ha desarrollado en el marco del proyecto europeo e iberoamericano \textit{EA-DIGIFOLK}, con el propósito de diseñar, implementar y evaluar una arquitectura automatizada, robusta y escalable capaz de superar las limitaciones metodológicas tradicionales en el análisis de grandes corpus musicales folclóricos. Frente a los problemas de heterogeneidad de formatos y las limitaciones de contexto de los modelos de lenguaje (LLM) de propósito general, se propuso una infraestructura intermedia fundamentada en la extracción y normalización de metadatos mediante herramientas especializadas como \textit{music21} y el almacenamiento de la información en una base de datos relacional estructurada (\textit{SQLite}). 

La evaluación y análisis comparativo de este sistema frente a aproximaciones alternativas han arrojado resultados determinantes sobre el comportamiento de la inteligencia artificial aplicada a la musicología computacional. El estudio demuestra que el acceso directo a una base de datos estructurada mediante inferencia SQL local (utilizando \textit{Llama3.1:8B}) ofrece una extracción de datos sustancialmente más determinista, precisa y consistente que los sistemas basados puramente en recuperación y búsqueda de archivos (\textit{Retrieval-Augmented Generation} o RAG con modelos grandes y generales como \textit{Gemini 2.5 Flash}). Mientras que el enfoque RAG destaca por su flexibilidad lingüística y capacidad de síntesis, su propensión a las alucinaciones y a la generación de contenido no respaldado por el dataset disminuye críticamente su fiabilidad en entornos de investigación especializada, como es el caso de la musicología técnica. No obstante, los resultados también evidencian que ambos enfoques sufren ante consultas que requieren razonamiento musical complejo en varios pasos.

A partir de los hallazgos y de la discusión detallada, se extraen las siguientes conclusiones principales:

\begin{itemize}
    \item El almacenamiento estructurado en SQLite combinado con un modelo local permite una recuperación de información altamente fiable y libre de alucinaciones cuando los datos requeridos están explícitamente representados en el esquema. Por el contrario, los sistemas RAG basados en File Search aportan una mayor riqueza contextual y descriptiva en lenguaje natural, pero introduce imprecisiones y falsos positivos (como la invención de piezas inexistentes en el corpus).
    
    \item La principal limitación del enfoque local estructurado no reside en la disponibilidad de los datos analíticos, sino en la capacidad del modelo para traducir correctamente preguntas complejas de lenguaje natural a consultas SQL ejecutables. Los errores en esta traducción intermedia constituyen una fuente de fallo crítica que disminuye la robustez del sistema ante consultas no triviales o compuestas.
    
    \item Ninguno de los dos enfoques evaluados es completamente autónomo o robusto a la hora de resolver de manera directa consultas que impliquen abstracciones complejas o cálculos matemáticos y musicales en varios pasos (como el análisis de intervalos fronterizos, síncopas o estructuras melódicas avanzadas). Ambos sistemas tienden a simplificar las respuestas o a asumir correlaciones injustificadas ante la falta de una capa de procesamiento analítico previo.
    
    \item Para que las herramientas basadas en LLMs sean verdaderamente útiles en la investigación musicológica de grandes colecciones, la representación de los datos no sólo debe estar estructurada, sino explícitamente optimizada para consultas analíticas. Se concluye que para mejorar estas herramientas y sus resultados es necesario un diseño de arquitecturas intermedias que combinen de forma híbrida la generación guiada de consultas, la validación estricta de resultados y módulos especializados de razonamiento estructurado.
\end{itemize}

En términos generales, los resultados obtenidos permiten validar la hipótesis de partida de esta investigación: para dominios altamente especializados como la musicología computacional, la calidad de la representación del conocimiento resulta más determinante que la capacidad generativa del modelo de lenguaje empleado. La transformación previa de las partituras en un conjunto estructurado de variables musicológicas ha demostrado ser una estrategia eficaz para reducir las alucinaciones, mejorar la precisión de las respuestas y facilitar consultas complejas sobre grandes colecciones musicales. De este modo, el trabajo realizado aporta una evidencia empírica relevante sobre la necesidad de combinar técnicas clásicas de análisis musical, bases de datos estructuradas y modelos de lenguaje, en lugar de confiar exclusivamente en mecanismos generales de recuperación documental o búsqueda semántica.

\section{Trabajo futuro}
La herramienta desarrollada constituye una primera aproximación a la aplicación de técnicas de inteligencia artificial y análisis musical computacional sobre corpus de partituras digitales. No obstante, existen diversas líneas de investigación que podrían explorarse en trabajos futuros con el objetivo de ampliar las capacidades analíticas de la herramienta, mejorar la calidad de las respuestas y enriquecer la experiencia de usuario.

Una primera línea de desarrollo consiste en la implementación de arquitecturas multiagente basadas en el protocolo \textit{Agent-to-Agent} (A2A). En lugar de delegar todo el proceso de razonamiento en un único agente conversacional, sería posible distribuir las tareas entre agentes especializados en distintos ámbitos, como análisis musical, recuperación de información, interpretación musicológica o generación de respuestas. Este enfoque permitiría abordar consultas más complejas mediante procesos colaborativos entre agentes, facilitando la especialización y la escalabilidad funcional del sistema.

Otra posible evolución consiste en la incorporación de técnicas de \textit{Graph Retrieval-Augmented Generation} (GraphRAG). Mientras que la implementación actual almacena los metadatos en una base de datos relacional, un modelo basado en grafos permitiría representar explícitamente las relaciones existentes entre canciones, autores, géneros, regiones geográficas, estructuras musicales y características estilísticas. Esta representación facilitaría consultas más complejas basadas en conexiones semánticas y musicológicas, así como la exploración automática de relaciones no evidentes dentro del corpus.

Asimismo, podría investigarse la integración de modelos híbridos que combinen la base de datos actual con estructuras de conocimiento basadas en grafos. De este modo, sería posible mantener la eficiencia de las consultas estructuradas y, simultáneamente, aprovechar las ventajas de los sistemas de recuperación contextual basados en relaciones.

Otra posible línea de investigación consiste en la implementación de mecanismos de búsqueda por similitud musical basados en representaciones vectoriales (\textit{embeddings}). A partir de los metadatos extraídos durante el preprocesamiento, cada obra podría representarse mediante un vector numérico que resumiera sus principales características musicales y textuales, tales como tonalidad, modo, compás, patrones rítmicos, fenómenos métricos o temáticas presentes en la letra. Esta representación permitiría calcular automáticamente el grado de similitud entre canciones y habilitar nuevas funcionalidades, como la búsqueda de obras relacionadas, la identificación de repertorios con características comunes o la recomendación automática de canciones.

Por otra parte, una línea de desarrollo técnico prioritaria para mejorar la precisión del modelo local reside en la optimización de las consultas relacionales sobre datos semiestructurados encapsulados. Actualmente, el esquema de la base de datos \textit{SQLite} almacena variables musicológicas de alta densidad relacional y variabilidad en columnas de tipo texto bajo formato estructurado JSON; es el caso de campos críticos como \texttt{mapeo\_silabas\_duraciones} (que mapea la correspondencia exacta entre sílabas líricas y figuras musicales) o \texttt{accidentales\_compases\_json} (que registra la ubicación por compás de alteraciones accidentales como \textit{F\#5} o \textit{C\#5}). 

Con el objetivo de eliminar las limitaciones de razonamiento multietapa identificadas en los LLMs, un trabajo futuro inmediato consistirá en dotar al agente de la capacidad de ejecutar funciones nativas de extracción como \texttt{json\_extract()}. La integración y el entrenamiento del modelo en la sintaxis de estas funciones permitirán aislar, consultar y operar directamente sobre las claves y valores internos de los objetos JSON sin necesidad de alterar el esquema relacional rígido ni sobrecargar el contexto del modelo. Esto se traduciría en un incremento de la robustez del sistema ante preguntas analíticas complejas que crucen, por ejemplo, síncopas específicas con duraciones silábicas o alteraciones accidentales en compases determinados.

Otra línea de investigación relevante consiste en la realización de estudios de ablación sobre la arquitectura propuesta. Aunque los resultados obtenidos sugieren que la mejora observada proviene principalmente de la estructuración previa de la información musicológica y de su acceso mediante consultas SQL, sería conveniente cuantificar de forma aislada la contribución de cada componente del sistema. Para ello podrían diseñarse experimentos controlados en los que se eliminen progresivamente determinadas funcionalidades, como el mecanismo de recuperación de columnas relevantes, las descripciones semánticas del esquema, las instrucciones de generación de consultas o las propias herramientas MCP. Este tipo de análisis permitiría identificar con mayor precisión qué elementos son responsables del incremento de rendimiento observado y optimizar futuras versiones de la arquitectura.

Asimismo, resulta especialmente interesante ampliar la evaluación experimental incorporando modelos de lenguaje de diferentes tamaños, arquitecturas y proveedores. El presente trabajo ha comparado principalmente un modelo local compacto (\textit{Llama 3.1:8B}) con modelos comerciales de propósito general como \textit{Gemini 2.5 Flash}; sin embargo, futuras investigaciones podrían analizar el comportamiento de modelos más avanzados y especializados, incluyendo variantes de mayor tamaño, modelos optimizados para razonamiento, arquitecturas abiertas de última generación o sistemas específicamente entrenados para tareas de \textit{Text-to-SQL}. Este análisis permitiría estudiar con mayor profundidad la relación existente entre capacidad de razonamiento, tamaño del modelo y calidad de la representación estructurada del conocimiento, contribuyendo a determinar hasta qué punto las mejoras observadas dependen de la arquitectura propuesta o de las capacidades inherentes del modelo utilizado.

Por último, una mejora orientada al usuario consistiría en el desarrollo de una interfaz específica para la comparación de canciones. Esta funcionalidad permitiría seleccionar dos o más obras y visualizar de manera conjunta sus características musicales, textuales y estructurales. Entre otros aspectos, podrían compararse tonalidades, modos, compases, patrones rítmicos, densidad de eventos, fenómenos de síncopa, polirritmias, hemiolias o temáticas presentes en las letras. Una herramienta de este tipo facilitaría los estudios comparativos y podría resultar especialmente útil en contextos de investigación musicológica y análisis de repertorios tradicionales.

Además de estas líneas concretas, la naturaleza modular de la arquitectura propuesta permite incorporar nuevos algoritmos de extracción de metadatos a medida que se identifiquen nuevas necesidades analíticas. Esto abre la puerta a futuras investigaciones centradas en la detección automática de fenómenos musicales más complejos y en la ampliación progresiva de la base de conocimiento utilizada por el sistema.
