\chapter{Discusión y análisis de limitaciones}
\label{cap:discusion}

Los resultados obtenidos permiten comparar el comportamiento de dos aproximaciones distintas para la recuperación y análisis de información musical: una implementación basada en RAG simple (Gemini con File Search (Gemini 2.5 Flash) y RAG local (Llama3.1:8B)) y otra implementación con acceso directo a una base de datos estructurada en SQLite previamente creada a partir de la extracción de metadatos de cada obra. A partir de la evaluación de las distintas consultas planteadas sobre el dataset se observan diferencias relevantes tanto en precisión como en la capacidad de inferencia estructurada.

En términos generales, los modelos con acceso directo a la base de datos mediante consultas SQL ha mostrado un mayor grado de consistencia en las respuestas cuando la información requerida estaba explícitamente representada en la estructura del esquema. Esto se debe a que la formulación de consultas permite una extracción determinista de los datos, reduciendo la ambigüedad inherente a la interpretación del lenguaje natural. No obstante, este enfoque también presenta limitaciones cuando la consulta requiere inferencias complejas o la combinación de múltiples condiciones no triviales, lo que en algunos casos ha llevado a respuestas incompletas o a la incapacidad del modelo para traducir correctamente la pregunta a SQL.

Por otro lado, el modelo basado en File Search (RAG con Gemini 2.5 Flash) tiende a ofrecer respuestas más descriptivas y contextualizadas, pero presenta una mayor propensión a la generación de contenido no respaldado directamente por el dataset. En varios casos se han observado alucinaciones, como la referencia a piezas que no existen en el corpus o la inferencia de ejemplos musicales no presentes en los archivos analizados. Esto indica que, aunque el sistema es capaz de generar explicaciones coherentes, su fiabilidad disminuye cuando no dispone de evidencias explícitas en los fragmentos recuperados.

Los resultados obtenidos muestran que la principal limitación de los sistemas RAG evaluados no reside necesariamente en las capacidades del modelo de lenguaje empleado, sino en la naturaleza de la información recuperada. De hecho, Gemini 2.5 Flash, un modelo significativamente más potente que Llama 3.1:8B, obtuvo resultados sustancialmente inferiores cuando operó exclusivamente sobre documentos indexados mediante File Search. Por el contrario, el modelo local alcanzó tasas de acierto muy superiores al disponer de una representación estructurada de las variables musicológicas almacenadas en SQLite. Este comportamiento sugiere que, para tareas de análisis musical especializado, la organización previa del conocimiento puede resultar más determinante que la potencia del modelo generativo utilizado.

Un patrón recurrente en ambos modelos es la dificultad para resolver consultas que requieren razonamiento en varios pasos o cálculos y análisis musicológicos complejos (por ejemplo, intervalos melódicos, relaciones entre compases o patrones estructurales). En estos casos, los modelos tienden a simplificar la respuesta o asumir correlaciones no justificadas, lo que afecta directamente a la precisión final.

Asimismo, se observa que las consultas que implican combinaciones de atributos musicales abstractos (como modo, intervalos fronterizos, estructura melódica o análisis de sílabas) son especialmente sensibles a errores de interpretación. Esto sugiere que la representación actual del dataset, aunque estructurada, no siempre está optimizada para consultas analíticas complejas sin una capa intermedia de procesamiento especializado.

Los sistemas RAG tradicionales demostraron ser especialmente ineficaces cuando la respuesta dependía de propiedades emergentes de la estructura musical. Conceptos como síncopa, hemiolia, anacrusa o intervalo melódico no suelen aparecer descritos explícitamente en los documentos MusicXML o MEI, sino que deben inferirse a partir de la interpretación de la notación musical. Como consecuencia, los mecanismos de recuperación semántica no logran localizar evidencias textuales suficientes para responder correctamente a este tipo de preguntas.

Otra limitación importante identificada es la dependencia del modelo local respecto a la calidad de la inferencia de la consulta SQL. En varios casos, la dificultad no reside en la disponibilidad de los datos, sino en la correcta traducción de la pregunta en una consulta ejecutable. Esto introduce una fuente adicional de error que no está presente en sistemas puramente basados en ejecución de queries predefinidas.

Resulta especialmente significativo que determinadas consultas no pudieran resolverse correctamente por ninguno de los sistemas evaluados. Estas preguntas comparten una característica común: requieren la generación dinámica de nuevo conocimiento a partir de relaciones complejas entre múltiples elementos musicales. La ausencia de variables previamente calculadas que representen dichos fenómenos impide tanto a los sistemas RAG como a las arquitecturas basadas en bases de datos responder adecuadamente. Este resultado sugiere que futuras versiones del sistema deberían incorporar nuevas fases de extracción orientadas específicamente a este tipo de patrones analíticos avanzados.

Aunque la utilización de SQLite elimina gran parte de las limitaciones asociadas a la recuperación documental, la calidad final de la respuesta sigue dependiendo de las capacidades de razonamiento del modelo encargado de generar las consultas SQL. En este sentido, los errores observados en Llama 3.1:8B parecen estar relacionados con las limitaciones inherentes a un modelo relativamente pequeño, especialmente cuando debe traducir consultas complejas expresadas en lenguaje natural a condiciones SQL compuestas por múltiples restricciones simultáneas.

A las limitaciones conceptuales del modelo se añaden desafíos técnicos críticos detectados durante la fase de implementación de la arquitectura. El primero de ellos aparece en el diseño del pipeline para la extracción de la variable geográfica. Inicialmente se proyectó un sistema híbrido de tres pasos para inferir la región de procedencia de las obras musicales: en primer lugar se rastreaba la etiqueta geográfica nativa dentro de la codificación interna del archivo; si esta no existía, el script buscaba coincidencias ascendiendo por la estructura de directorios del sistema de archivos; finalmente, si ambos pasos fallaban, se proporcionaba la lírica completa a un LLM para que dedujera de forma semántica o dialectal la región. 

La ejecución práctica demostró la inviabilidad de esta aproximación. Por un lado, la enorme heterogeneidad estructural y las inconsistencias de catalogación de las carpetas originales introducían un ruido severo en los metadatos. Por otro lado, la inferencia basada puramente en el texto lírico mediante LLMs arrojaba una tasa de error inaceptable, asignando sistemáticamente regiones geográficas inconexas o erróneas que no correspondían con el contexto de la pieza. Ante la falta de fiabilidad de estos métodos, esta herramienta fue completamente excluida de la arquitectura definitiva y se optó por suprimir la variable regional del banco final de preguntas de test.

El segundo obstáculo técnico estuvo ligado a la gestión del desbordamiento del contexto al interactuar con la base de datos relacional. Al ejecutar determinadas consultas SQL sobre un conjunto tan extenso de datos, las respuestas iniciales recuperaban de golpe miles de registros. Al reinyectar este volumen de información estructurada en bruto dentro del contexto de un modelo local pequeño (\textit{Llama3.1:8B}), sus capacidades de razonamiento colapsaban. Este fenómeno provocaba comportamientos anómalos y alucinaciones severas, llegando al extremo de que el modelo perdía la directiva del sistema; en lugar de procesar los datos para el usuario, el modelo replicaba textualmente la consulta SQL o le devolvía las instrucciones internas de ejecución en lenguaje natural. Para garantizar la estabilidad del pipeline y salvaguardar la ventana de contexto del modelo de 8B, se determinó la necesidad de implementar una política estricta de truncamiento a la hora de recuperar los resultados de la consulta, forzando \texttt{LIMIT 10} de manera sistemática en todas las consultas del proyecto.

% Como conclusión, ambos enfoques presentan fortalezas complementarias: mientras que el acceso directo a base de datos ofrece precisión y trazabilidad, el enfoque RAG aporta flexibilidad lingüística y capacidad de síntesis. Sin embargo, ninguno de los dos sistemas es completamente robusto ante consultas musicales complejas sin un diseño intermedio que combine generación de consultas, validación de resultados y razonamiento estructurado.

El hallazgo más relevante de esta investigación es que un modelo local de tamaño reducido (Llama 3.1:8B) puede superar ampliamente a modelos comerciales de última generación cuando dispone de una representación explícita y estructurada del conocimiento musical. Los resultados obtenidos sugieren que, en dominios altamente especializados como la musicología computacional, el principal factor limitante no es necesariamente la capacidad generativa del modelo, sino la disponibilidad de mecanismos que transformen previamente la información simbólica en variables semánticamente interpretables y fácilmente consultables.

En conjunto, los resultados obtenidos validan la hipótesis central de esta investigación: la explotación directa de corpus musicales mediante mecanismos de recuperación documental resulta insuficiente para responder de forma fiable a consultas musicológicas complejas. La transformación previa de las partituras en una representación estructurada compuesta por variables musicales explícitas permite convertir un problema de interpretación simbólica en un problema de recuperación de información determinista, significativamente más abordable para los modelos de lenguaje actuales. Asimismo, los experimentos demuestran que incluso modelos locales de tamaño reducido pueden alcanzar niveles de rendimiento competitivos cuando se apoyan en herramientas especializadas y fuentes de conocimiento adecuadamente estructuradas. Por tanto, la principal contribución de este trabajo no reside únicamente en la implementación de una arquitectura basada en MCP y SQLite, sino en la demostración de que la combinación de técnicas clásicas de análisis musical, bases de datos relacionales y modelos de lenguaje constituye una estrategia viable y eficaz para el desarrollo de asistentes inteligentes orientados a la investigación musicológica.